\chapter{Opis projektnog zadatka}
		
		
		Cilj ovog projekta je razviti programsku potporu za razvijanje web aplikacije "HGSStracks" koja će omogućiti jednostavnu komunikaciju u sustavu spasioca Hrvatske gorske službe spašavanja. Uz jednostavnu komunikaciju i međusobnu povezanost spasioca,dispečera i stanica, očekivana efikasnost i brzina spašavanja će se povećati. 
		
		Prilikom pokretanja web aplikacije korisniku se prikazuje stranica za prijavu u sustav. Korisnik se na taj način može vrlo lagano i brzo prijaviti u sustav te staviti na raspolaganje stanicama.
		
		Ukoliko nije registriran, korisnik može poslati zahtjev za registraciju. Prilikom registracije, unose se osobni podatci te željena uloga (spasilac ili dispečer). Nakon što je ispunio zahtjev za registracijom,
		korisnik čeka potvrdu administratora.
		
		Za registraciju su potrebne sljedeće informacije:
		\begin{itemize}
			\item korisničko ime
			\item fotografija
			\item lozinka
			\item ime
			\item prezime
			\item broj mobitela
			\item email adresa
			\item uloga (dispečer ili spasilac)
		\end{itemize}
	
		Potvrdom registracije od strane administratora, korisnik dobiva ulogu spasioca ili dispečera.\\
		
		\textit{\underbar{Spasioci}} pripadaju nekoj stanici(npr. stanica Makarska, Požega).Svaki spasilac redovito osvježava podatak o dostupnosti za akcije spašavanja. On može naznačiti da je dostupan i spreman za akciju ili da je nedostupan. 
		Svaka stanica ima svog voditelja. \textit{\underbar{Voditelj}} je glavni spasilac u stanici i on se također može odazvati na akciju spašavanja. Voditelj definira načine na koje su spasioci njegove stanice osposobljeni sudjelovati u spašavanju.
		Spasioci mogu biti osposobljeni voditi spašavanje na sljedeće načine:
		\begin{itemize}
			\item autom
			\item biciklom
			\item pješice
			\item spašavanje uz pomoć psa
			\item dronom
			\item helikopterom
			\item brodom
		\end{itemize}
		\noindent Spasilac može biti osposobljen za više načina spašavanja.
		
		\noindent Svi načini spašavanja imaju definiranu veličinu i intenzitet područja kojeg se u nekom trenutku vidi. Tragovi spasioca se bilježe u sustavu i formiraju toplinsku kartu koja omogućava pregled akcije dispečeru. Spasiocima se na njihovoj karti prikazuju zadatci koje trebaju obaviti, privremene i stalne postaje. Dodatno, svaki spasilac može vidjeti poziciju ostalih sudionika akcije spašavanja. Spasilac ima mogućnost ostavljanja komentara na karti za ostale sudionike akcije kako bi se akcija što efikasnije izvela te kako bi dispečer mogao bolje koordinirat spasioce u akciji.\\
		
		
		\textit{\underbar{Dispečer}} na temelju vanjske prijave otvara akcije spašavanja s informacijama o nestaloj osobi. Vanjska prijava može biti 112 služba. Ako je akcija završila, dispečer ju može označiti gotovom. Dispečeru svakom trenutku može vidjeti broj \textbf{dostupnih}
		spasioca svake stanice i može, ukoliko utvrdi da je potrebno, zatražiti dodatne spasioce da se pridrže akciji spašavanja. Prilikom zahtijevanja dodatnih spasilaca, dispečer definira način na koji spasilac može sudjelovati (osposobljenost spasioca). Spasioci koji zadovoljavaju postavljene kriterije se mogu odazvati na poziv i odmah krenuti u akciju spašavanja. Također, dispečer može ukloniti određene spasioce s pojedine akcije ukoliko postoji potreba za time. Dispečer svakom od spasioca pojedinačno zadaje zadatke koje trebaju obaviti. Svaki zadatak može se zadati uz moguće komentare kako bi spasioci imali specifičniji plan spašavanja.\\Zadatci mogu biti:
		\begin{itemize}
			\item prođi određenom rutom (za izračun ruta koristi se vanjski servis OSRM\footnote[1]{\url{http://project-osrm.org/}} )
			\item dođi do lokacije
			\item postavi privremenu postaju
			\item osvježi zalihe u privremenoj postaji
		\end{itemize}
	
		\noindent Dispečer na karti može vidjeti tragove svih spasioca unutar zadnja dva sata. Na temelju tragova dispečer može lakše uočiti koji dio terena i u kolikoj mjeri je pretražen. Ako disprečer uoči dio na mapi koji je manje pretražen, može uputiti spasioce da ponovno prđu određenom rutom kako bi se povećale šanse uspješne akcije. Dispečer može uključiti prikazivanje toplinske karte koja se računa na temelju dosadašnjih ostavljenih tragova spasioca i načina sudjelovanja u akciji( ovisno o načinu sudjelovanja , intenzitet i veličina vidljivog područja je različita).\\
		
		\textit{\underbar{Administrator}} ima najveće ovlasti u sustavu. On ima pristup bazi svih registriranih korisnika i može im mijenjati podatke, dodijeljena prava i status. On potvrđuje zahtjeve za registraciju. Također ima pristup bazi sa stanicama te može izmjenjivati i dodavati informacije vezane uz stanice. 
		
		
		\section{Slični projekti}
		
		\noindent \textbf{HGSS Assistant V2}\footnote[2]{\url{http://potrage.gss.hr/oaplikaciji.php}} je nativna mobilna aplikacija namijenjena tragačima, kako bi na brz i jednostavan način pratili pretraživanje terena aktivne potrage. Aplikacija je popraćena administratorskim web sučeljem koje omogućava upravljanje potragama(dodavanje,brisanje i ažuriranje). 
		
		Podaci traganja se pohranjuju u bazu podataka i tako ovlašteno vozilo može u svakom trenutku pronaći tragača na terenu i daljnje ga uputiti. Kako bi ovlašteno vozilo uputilo tragača na točnu lokaciju , preko admin panela se prenese gpx datoteka za određenu potragu , koja tragaču na aplikaciji iscrta sektore traganja.  Također , prilikom pretraživanja terena , podaci o tragaču i njegova trenutna lokacija se pohranjuju u bazu podataka ili datoteku , kako bi kasnije statistički mogli utvrditi uspješnost pretraživanja terena svakog korisnika. 
		
		Aplikacija je razvijena u suradnji s Fakultetom elektrotehnike,strojarstva i brodogradnje(FESB) u Splitu. 
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.3]{slike/HGSSAssistantV2_1}
			\includegraphics[scale=0.3]{slike/HGSSAssistantV2_2}
			\centering
			\caption{Prikaz nativne mobilne aplikacije HGSS Assistant}
		\end{figure}
		
		\eject
		

		
	